%
% ********** Página de assinaturas
%

\begin{titlepage}

\begin{center}

\LARGE

\textbf{Windbox: Eficiência em gestão operacional de parques eólicos}

\vfill

\Large

\textbf{Danilo Mikael Costa Barros}

\end{center}

\vfill

% O \noindent é para eliminar a tabulação inicial que normalmente é
% colocada na primeira frase dos parágrafos
\noindent
% Descomente a opção que se aplica ao seu caso
% Note que propostas de tema de qualificação nunca têm preâmbulo.
Dissertação de Mestrado
%Tese de Doutorado
aprovada em 16 de setembro de 2019 pela banca examinadora composta
pelos seguintes membros:

% Os nomes dos membros da banca examinadora devem ser listados
% na seguinte ordem: orientador, co-orientador (caso haja),
% examinadores externos, examinadores internos. Dentro de uma mesma
% categoria, por ordem alfabética

\begin{center}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{%
Prof. Dr. Gláucio Bezerra Brandão (orientador) \dotfill\ PPgCTI/UFRN}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{%
Prof. Dr. Jefferson Doolan Fernandes \dotfill\ IFRN}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{%
Prof. Dr. Carlos Alexandre Camargo de Abreu \dotfill\ PPgCTI/UFFN}

\end{center}

\end{titlepage}

%
% ********** Agradecimentos
%

% Os agradecimentos não são obrigatórios. Se existem pessoas que lhe
% ajudaram ao longo do seu curso, pode incluir um agradecimento.
% Se não quiser agradecimentos, basta excluir o texto após \chapter*{...}

\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

\begin{trivlist}  \itemsep 2ex

\item À Deus, por ter me dado forças para seguir em frente me levando a essa vitória.

\item Aos meus pai, por toda a ajuda e principalmente por terem me apoiado nas minhas decisões.

\item Ao meu orientador, Professor Gláucio Bezerra Brandão pela paciência, apoio e orientação durante esses anos.

\item Aos demais colegas de pós-graduação, em especial a Elias, George e Ítalo, pelas cômicas conversas sobre empreendedorismo.

\item A todos que fazem e fizeram parte da LogAp Sistemas, pelos conhecimentos trocados e pelo excelente ambiente de trabalho.

\end{trivlist}
